\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathbbol}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
\hspace{-0.15cm}\hbox{\bf{\scshape{Exercice \arabic{numeroexo}} }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cvl{\mathop{\stackrel{\cal L}{\longrightarrow}}}
\def\cvlt{\mathop{\stackrel{\cal L_\theta}{\longrightarrow}}}
\newcommand{\vv}{\vspace{0.2cm}}
\newcommand{\vvv}{\vspace{0.3cm}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\Mq}{Montrer que }
\newcommand{\mq}{montrer que }
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\renewcommand{\leq}{\leqslant}
%\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\E}{\mathbb E}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{{\mbox{Z}}}
\renewcommand{\L}{\mathbb L}
\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\I}{\mathds{1}}
%\newcommand{\ind}[1]{{\mbf{1}\{#1\}}}
\newcommand{\argmin}[1]{\underset{#1}{\text{argmin }}}
\newcommand{\argmintext}[1]{{\text{argmin}}_{#1}}
%%%%%%%%%%%%%% Fonction caractériqtique%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newdimen\AAdi%
\newbox\AAbo%
\def\AArm{\fam0 }%\tenrm}%
\def\AAk#1#2{\setbox\AAbo=\hbox{#2}\AAdi=\wd\AAbo\kern#1\AAdi{}}%
\def\BBone{{\AArm 1\AAk{-.8}{I}I}}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Var}{\text{\upshape{Var}}}
\newcommand{\Cov}{\text{\upshape{Cov}}}
\newcommand{\va}{variable al\'eatoire}
\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}

\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
2020-2021


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 


\begin{center}
{\large{\bf\scshape TD 2 : Systèmes Bonus-Malus}}
\end{center}
\vspace{2mm} 


\exo 
Considérons une chaîne de Markov homogène de matrice de transition
$$P=\left(\begin{array}{cc} a & b \\
c & d \end{array}\right).$$
\begin{enumerate}
\item A quelle(s) condition(s) sur $a,b,c$ et $d$, la matrice $P$ est la matrice de transition d'une chaîne de Markov ? A quelle(s) condition(s) sur $a,b,c$ et $d$, cette chaîne de Markov est irréductible ? apériodique ?
\item Déterminer la mesure invariante de cette chaîne de Markov.
\end{enumerate}



\exo On considère le modèle de B-M suivant:
un assuré a un nombre de sinistres qui suit une loi de Poisson de paramètre $\theta.$ Le système B-M comporte 3 états (1= état bonifié, 2=état normal, 3= état avec malus). Contrairement au système français, l'individu ne rentre pas nécessairement à l'état 1. On suppose que la probabilité qu'un individu entre dans l'état 1 est $p_1$, dans l'état $2$ $p_2,$ dans l'état 3 $p_3=1-p_1-p_2$ et on note $\pi=(p_1,p_2,p_3)'$. Les règles sont les suivantes : 
\begin{itemize}
\item si l'assuré n'a pas d'accident, il descend d'un niveau s'il peut sinon il reste dans le même état ;
\item si l'assuré a un accident dans l'année, il grimpe d'un niveau dans la chaîne ;
\item s'il en a deux ou plus, il grimpe de deux niveaux s'il en a la possibilité (sinon il ne grimpe que d'un niveau et s'il ne peut pas non plus il reste dans le même état).
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item  Déterminer la matrice de transition correspondante, sachant qu'on modélise la trajectoire d'un assuré dans le système par une chaîne de Markov homogène.
\item On considère que le système vient d'être mis en place (les individus viennent d'entrer dans la chaîne). Quelle est la répartition probable de ces assurés l'année suivante ?
\item Déterminer la loi stationnaire de la chaîne de Markov.
\item On suppose que le système a atteint la stationnarité. On suppose de plus qu'il n'y a que deux catégories d'assurés (bons conducteurs avec paramètre $\theta_1,$ mauvais avec paramètre $\theta_2>\theta_1$). La probabilité a priori qu'un assuré soit un bon conducteur est notée $p.$ Déterminer la prime pure qu'un assuré est censé payer s'il se trouve dans l'état $l$ pour $l=1,2,3.$

\end{enumerate}



\end{document} 